大清不是亡於辛亥革命 而是亡於「東南互保」

一九００年，庚子年，北方參加義和團的無知農民開始「造反」（口號「扶清滅洋」，不是造朝廷的反，乃是造洋人的反），與此同時，帝國南方的官員們在另一個意義上「造了反」。清帝國風雨飄搖，南北的「造反」形勢各具奇趣。清帝國大地出現奇怪的一幕：華北地區，清軍和義和團奉旨與八國聯軍浴血奮戰，烽火連天、生靈塗炭；東南地區，與「敵國」簽約條約，兩不侵犯、互保平安，人民安居樂業、洋人來去自如。毫無疑問，保護民眾的生命和財產安全才是真愛國。家亡之後，國豈能不破？

五四運動之後，民族主義的歷史敘事成為學術和輿論、教育與宣傳的主流。義和團被馬克思主義史學賦予「反對帝國主義」的崇高使命。因此，南方數省封疆大吏反對義和團、與西方列強達成東南互保，被扣上「賣國」的帽子，這些大臣們長久的被國共兩黨痛斥為「一群出賣民族利益的無恥之徒」。

這些帝國南方大員的職務和名字是：湖廣總督張之洞、兩江總督劉坤一、閩浙總督許應揆、四川總督奎俊、福州將軍善聯、大理寺卿盛宣懷、浙江巡撫劉樹棠、安徽巡撫王之春等。兩廣總督李鴻章雖因奉旨北上議和而沒在文書上簽字，但他是最先支持「互保」的重臣之一，更何況早先他就有了「賣國賊」的惡名，所以再次成為「愛國賊」們齊聲譴責的對象。

實際上，被左派史學和道德史學汙名化的東南互保運動，是中國現代化的重要開端。從某種意義上說，清帝國不是亡於辛亥革命，而是亡於東南互保。東南互保之後，中央集權名存實亡，清帝國最後十年憲政改革之動力出自地方而非中央。

如今，應當是為東南互保正名的時候了，正如憲政學者高全喜所說，這是一個重大的樞紐，晚清政治中的一連串重大問題，諸如南中國與北中國、中央與地方、改革開放，與泥古守舊、中外關係、古今之變等，俱在其中。支撐這個轉型政治的力量並非僅靠南方督撫們的個人之力，而是凝聚著全社會積極求變的力量。

高全喜認為，東南互保開啟了一個晚清政治大變革的前奏。在國家危難之際、北方中央政府面臨瓦解之時，東南諸省審時度勢，外借國際法之有限空間在列強中騰挪輾轉，內憑南方之財政軍事實力在國是綱要上縱橫捭闔，取得巨大成效。從國家轉型和國家構建的政治憲法學的視角來看，東南互保的成功，揭示了中國古今轉型與制度變革的內外法政邏輯，它昭示著一個古老舊制可能存在的新生－－挽狂瀾於既倒，開新政於朽腐。

文 : 余杰

外國勢力

我無野講

次撚次都係南方反完北方收割
仆你個臭街

多謝分享，清末民國史係我弱項，請問有冇好文/書介紹？

入去條link睇下